【新興產業】創建動物實驗之都？香港工業需要多5條大埔工業村？

在政府聲稱的1200公頃土地短缺中，經濟用地佔兩成、約256公頃。這數字來自經濟用地總需求458公頃、減去政府預期經濟用地未來供應202公頃所得來。但我們細讀文件發現，經濟用地需求中有多達285公頃疑似重覆計算、錯誤引用數據、以及故意忽略有盈餘的經濟用地類型。若把這285公頃需求估算的水份扣除，經濟用地實質有29公頃盈餘，並無短缺情況。

更重要的是，部份經濟用地的用途成疑，例如當中有科研用地（經濟用地的一種）將用作興建動物實驗室。辛苦搵地，隨時成為殘害動物的場所！

除了預留大量土地供科研外，今年預算案亦豪花500億元發展創新科技，包括興建落馬洲河套區「港深創新及科技園」，以及讓科技園公司興建科研基建和設施。然而有立法會議員發現，相關撥款將會撥予科技園公司興建動物實驗室（註一）；食衛局數據亦顯示，2016年被用作實驗的動物數量比3年前大增81%，達18.8萬隻，期間約有1,700隻狗和1,300隻貓被用作動物實驗（註二、圖一）！

歐盟、印度、以色列、挪威及台灣已立法禁止進行化妝品產品的動物測試，香港的《動物（實驗管制）條例》卻自1963年起沒修訂，監管寬鬆，難以執法。預留如此多的「特殊工業」用地，最終會否淪為殘害動物的場所？

為了預留多點土地供科技園公司和其他科研機構，政府用盡各方法「谷大條數」，「盲搶」經濟同科研用地。目前土地供應諮詢的經濟用地需求數據，引用自規劃署2016年發佈的《2030+》「綜合土地需求與供應分析」文件，當中將經濟用地需求分為兩類，分別為「市場主導」及「政策支持」的經濟用途。前者委託顧問公司ICF International作估算研究，後者是由各政府部門提出、估計在其職權範圍下的政策將會帶來的經濟用地需求。只要細心研究報告內容，就會發現以下三個疑點：

一、錯誤引用數據：我們對照ICF International的顧問報告和《2030+》「綜合土地需求與供應分析」圖表，發覺規劃署在引用顧問報告時，疑似出現手民之誤。顧問報告第9頁的表2.5指出「特殊工業」類至2041年的土地需求為78公頃，《2030+》文件卻像誤用了該表下一行的數據，同為直至2041年的「特殊工業」土地需求，飆升至137公頃（見圖二），令相關土地需求無端倍增。

二、搬弄土地分類定義： 顧問研究並指出「非商業核心區」的甲級寫字樓用地、及「一般商貿」用地兩類別至2041年將有合共43公頃的土地盈餘，出現供過於求的情況（見圖三）。但規劃署在編製《2030+》估算時，卻以不同類別的經濟用地並非完全可由其他類別替代為理由，只計算有短缺的類別，然後指「市場主導」經濟用地的短缺為80公頃。但《2030+》明明指出這兩類土地的盈餘「主要來自工廈的重建」（見圖四），而工業類的用地則有54公頃短缺，那只需減緩工廈重建成商廈就已經可以大幅度解決問題。政府在批准工廈大規模重建為商廈的同時，又說不同種類的經濟用地不能互換，實在自打嘴巴！

三、重複計算需求：顧問報告亦表明市場主導及政策主導需求難以分開，故計算出來的經濟用地需求已考慮到政策措施的影響（見圖五）。例如「特殊工業」類，包括數據中心、現代物流、研發、檢測和認證等，均是政府鼓勵的產業。政府既採用了顧問報告（結合市場及政策影響）的土地需求數字，同時又要求各政策局提出「有政策支持」的「其他經濟用途」需求，包括大量工業村及科學園用地，明顯與顧問報告所提出的特殊工業類有重疊之嫌

若真的將兩者提出的「工業」、「特殊工業」、「工業村」及「科學園」土地需求都落實發展，面積將合共357公頃，超過現時香港所有工業村及科學園、數碼港的面積總和。相當於說未來香港要多建近5個大埔工業村，或16個科學園。

我們並非否定經濟用地對於香港的價值，但我們反對政府以經濟發展和科研之名，脅逼市民同意填海和發展郊野公園都是必要的犧牲，但同時間卻沒清楚交代經濟及科研用地估算數據從何而來，和造地後的產業政策和規劃又是如何（有多少人會想香港成為動物實驗之都？），如果政府依然故我，就很難怪市民質疑政府的動機，這場號稱要「凝聚共識」，但實質是自編自導自演的土地大辯論，根本毫無意思。

#造地定造孽
#造咁多創科地原來搞呢啲
#呢盤數相當有嫌疑
#你有公關我有真相

註一：2018年4月19日 香港01 【近三千貓狗被實驗 政府撥款科學園再建動物實驗室 毛孟靜感憂慮】

註二：財務委員會特別會議 審核2018至19財政年度開支預算 --- 財務委員會委員提出的問題：創新及科技局 初步問題及答覆 答覆編號 ITB138

----------------
🏝️【民間土地公】第二波：個海咁大，填吓無壞?!

😉《好誠實研究》全文下載

💰 月捐支持土地研究、一齊踢爆官商謊言！